港鐵物業主任以假入息證明騙1000萬樓按 因病獲緩刑與內地夫雙雙甩難

被告蔡錦虹(左)獲判緩刑。(資料圖片)

被告的丈夫楊源淞早前獲不提證供起訴。(資料圖片)

家境富裕的港鐵物業女主任，被指聯同內地丈夫利用虛假入息證明，向銀行申請兩筆物業按揭，合共借得一千萬元貸款置業。其夫早前獲不提證供起訴，當庭釋放，而港鐵女主任則認罪。辯方今求情稱，其實雙方父母均有能力全數支付樓價，惟女主任在傳統家庭長大，對父母言聽計從，因盲從父母建議，才會申請按揭。事後她與丈夫兩家已全數償還貸款。法官鑑於銀行沒有損失，而且女主任除了自己患精神病外，亦要照顧患病丈夫及兒子，故判她入獄兩年，但緩刑兩年。

辯方今為女被告蔡錦虹（30歲）求情稱，她原在港鐵工作，月入1.8萬元，上月認罪後已遭解僱。而她的兩歲兒子常常流鼻血，懷疑患上類血友病，她擔心入獄後無人照料兒子，且因丈夫亦患上精神病，未能為她分憂，連她自己亦出現抑鬱、失眠及思緒混亂等問題，需向專家求診。辯方又指，她沒有案底，品格良好，只是低估案件嚴重性，承諾不會重犯，望能判處緩刑。

法官林偉權表示，被告的家人事後還清按揭貸款，銀行沒有損失。而且兩份按揭貸款的金額分別佔單位樓價的53%及40%，即使被告家人無法償還，銀行亦可透過拍賣單位填補損失，除非樓價大跌過半，否則銀行沒有風險。

法官續稱，背景報告指女被告對父母言聽計從，甚至連選擇配偶也是跟從父母安排。雖然被告父母及家翁家姑原可一次過付清兩個單位的樓價，但因被告對長輩過於言聽計從，才會愚蠢犯案。法官考慮到若判患有精神病的她入獄，她或未能得到適當治療，令病情轉差，故對她判處緩刑。

被告早前在區院承認兩項欺詐罪，其夫楊源淞（28歲）原亦被控欺詐罪，獲不提證供起訴。

案情指，女被告於2015年4月作價約950萬元，購入將軍澳嘉悅一個單位。同年6月她到交通銀行柴灣分行申請500萬元按揭貸款，其間提供受僱證明，自稱在「隆駿」任職經理3個月，月薪達人民幣4.8萬元。銀行7月批出貸款，每月供款1.8萬元。

被告又與丈夫於2016年6月作價1200多萬元，聯名購入馬鞍山迎海駿岸一個單位，並再到同一間分行申請500萬元貸款。其間她呈上丈夫在「隆駿」工作的受僱記錄，指丈夫任職經理，月薪6.1萬元，有關貸款最終獲批准，每月同樣供款1.8萬元。

廉署於2017年拘捕女被告，女被告稱申請貸款的資料及文件由她提供，而她與丈夫實非在「隆駿」工作，「隆駿」只是父親友人開設的公司，父親友人同意為被告提供在職證明及薪金轉賬紀錄。

辯方早前求情稱，女被告於2014年認識楊，在內地開廠的雙親決定送樓作嫁妝，但丈夫雙親卻不想兒子住在女家，故再買樓給他們。被告不希望花費雙方父母金錢才犯案。被告婚後才知丈夫患有精神分裂症，她亦因案件而患焦慮症、抑鬱症及適應障礙症。

【案件編號：DCCC704/18】
記者戴國輝

此報道頭四個字 已講出打甩原因

被告婚後才知丈夫患有精神分裂症

嘩屌 精神分裂學咩人生仔 害死下一代

兩邊都有錢 但仔女似乎唔係正常
似係父母用仔女名買

個老母都唔係正常人啦
仲生下一代

原來咁用撚易呃銀行錢

月入1.8萬買得起一千萬樓

精神分裂都可以任職經理月入60K，睇黎佢分裂個人格都幾堅抽。

好多有錢人

廉署於2017年拘捕女被告

有人報串

雙方家長都夠錢一炮過買

有精神病真係打橫黎行都得，咩卡證書都冇用，都係白卡最實際

精神分裂唔係人格分裂